% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Karty inteligentne}
\subsection{Karty wytłaczane}
\begin{itemize}
	\item Najstarsza technika znakowania kart ID dająca się odczytać maszynowo
	\item Wytłoczony wzór na karcie przenoszony na papier przez nadruk przy pomocy prostego i taniego urządzenia.
	\item Bezpośredni wzrokowy odczyt wzoru
	\item Rodzaj wytłoczenia i jego umiejscowienie - norma ISO 7811
	\begin{itemize}
		\item określa wytłaczane znaki, ich kształt oraz wysokość wytłoczenia
		\item Część 3 określa precyzyjne umiejscowienie znaków na karcie i definiuje dwie domeny:
		\begin{enumerate}
			\item Numer karty ID - identyfikacja wydawcy karty oraz jej właściciela.
			\item Przewidziana dla dalszych danych dotyczących właściciela, np. nazwisko i adres.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
	\item Wytłoczenie podzielone na pięć części
\end{itemize}
\subsection{Karty magnetyczne}
powszechnie używane jako metoda płatnicza.\\Pasek magnetyczny na tylnej stronie karty.
\begin{itemize}
	\item Wprowadzanie na karcie danych w formie cyfrowej
	\item Odczytywanie przez ręczne lub automatyczne przeciągnięcie karty obok głowicy odczytującej
	\item Przetwarzanie danych nie wymaga papieru
\end{itemize}
\subsubsection{Własności paska magnetycznego}
Części 2, 4 i 5 normy ISO 7811 określają:
\begin{itemize}
	\item Własności paska magnetycznego
	\item Technikę kodowania
	\item Położenie ścieżki magnetycznej.
\end{itemize}
Pojemność paska wynosi około 1000 bitów (dane zawarte w wytłoczeniu).\\Na pasku magnetycznym mogą występować maksimum 3 ścieżki: ścieżki 1 i 2 służą tylko do odczytu, ścieżka 3 może być zapisywana (np. data ostatniej transakcji).
\subsection{Karta chipowa}
Najmłodszy i najmądrzejszy członek rodziny kart identyfikujących w formacie ID-1. Wbudowany układ scalony posiada elementy służące do:\\
\begin{itemize}
	\item Transmisji danych
	\item Przechowywania danych
	\item przetwarzania danych
\end{itemize}
Przekazywanie danych poprzez:
\begin{itemize}
	\item Styki na powierzchni karty
	\item Bezstykowo, poprzez pole elektromagnetyczne
\end{itemize}
\subsection{Karty z pamięcią}
\begin{itemize}
	\item Dane przechowywane w pamięci EEPROM
	\item Dostęp do pamięci
	\begin{itemize}
		\item kontrolowany przez złożoną logikę zabezpieczeń
		\item zabezpieczenie przed zapisem lub wykasowaniem
		\item kodowanie na kilka sposobów
	\end{itemize}
	\item Transmisja danych poprzez port WE/WY (niektóre karty chipowe są podłączane do magistrali $ I^2C $ w przypadku pamięci o dostępie szeregowym)
\end{itemize}
\subsection{Karty mikroprocesorowe}
\begin{itemize}
	\item "Sercem" chipu jest procesor
	\item Bloki funkcjonalne:
	\begin{itemize}
		\item Moduł zabezpieczeń
		\item Mask-ROM
		\item EPROM
		\item RAM
		\item Port WE/WY
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Mask-ROM}
\begin{itemize}
	\item Zawiera system operacyjny chipu
	\item Jest wytrawiany fabrycznie
	\item Zawartość pamięci ROM (identyczna dla wszystkich chipów z danej partii produkcyjnej (teoretycznie))
\end{itemize}
\subsubsection{EPROM}
\begin{itemize}
	\item pamięć trwała chipu
	\item można zapisywać oraz czytać dane i kody programu pod kontrolą systemu operacyjnego
\end{itemize}
\subsubsection{RAM}
Pamięć robocza procesora.
\subsubsection{Szeregowy interfejs WE/WY}
\begin{itemize}
	\item pojedynczy rejestr
	\item dane są przekazywane po jednym bicie
\end{itemize}
\subsection{Stykowe karty chipowe}
Styki kart chipowych - norma ISO 7816 część 1.
Doświadczenia producentów: wzrosła niezawodność kart chipowych ze stykami, np. częstość uszkodzeń kart telefonicznych przypadająca na rok wynosi poniżej 1 na 1000.
\subsection{Bezstykowe karty chipowe}
\begin{itemize}
	\item szereg interesujących nowych możliwości
	\item systemy pracujące na odległość od 1 do 30 metrów
	\item karta może być włożona w dowolnym kierunku (w przeciwieństwie do kart magnetycznych lub kart ze stykami)
	\item na powierzchni karty nie są widoczne żadne podzespoły techniczne
\end{itemize}
\subsection{Karty bezstykowe}
\begin{itemize}
	\item Zasilanie i transmisja danych pomiędzy kartą, a terminalem odbywa się bez użycia połączenia galwanicznego
	\begin{itemize}
		\item transmisja za pomocą mikrofal
		\item transmisja optyczna
		\item sprzężenie pojemnościowe - transmisja danych
		\item sprzężenie indukcyjne - transmisja danych i prądu
	\end{itemize}
	\item zasady komunikacji tak jak w
	\begin{itemize}
		\item nadajnikach wszczepianych zwierzętom
		\item immobilaizerach
	\end{itemize}
	\item ze względu na grubość 0.76mm wykluczone jest zasilenie za pomocą baterii
\end{itemize}
\subsubsection{Pola sprzęgające}
\begin{itemize}
	\item Wymagania odporności mechanicznej karty – takie same jak dla kart stykowych
	\item Odporność na uszkodzenie elektrostatyczne
	\begin{itemize}
		\item bezstykowe do 10kV
		\item stykowe 1.5kV
	\end{itemize}
	\item Aby karta mogła współpracować z terminalem w dowolnym położeniu, terminal musi posiadać pola sprzęgające odpowiadające wszystkim możliwym położeniom karty.
\end{itemize}
\subsubsection{Transmisja energii i danych}
\begin{itemize}
	\item Transmisja energii
	\begin{itemize}
		\item za pomocą fal radiowych o częstotliwości 4.9152 MHz
		\item w jednym lub kilku obszarach sprzężenia indukcyjnego (pola H1-H4).
	\end{itemize}
	\item Transmisja danych do karty (terminala) – zmiana fazy o 90 (180) stopni - logiczne 0 lub 1
	\item Transmisja danych - sprzężenie pojemnościowe – zmiany różnicy potencjałów pomiędzy polami E1 a E2 lub E3 a E4.
\end{itemize}
\subsection{Karty z pamięcią optyczną}
\begin{itemize}
	\item duża pojemność pamięci - rzędu wielu megabajtów
	\item jednokrotny zapis danych
	\item danych nie można kasować
	\item Normy ISO/IEC 11693 i 11694 określają
	\begin{itemize}
		\item charakterystyki fizyczne
		\item technikę liniowej rejestracji danych
	\end{itemize}
\end{itemize}